香港伊斯蘭聯會教長指香港人對伊斯蘭誤會太深 「聖戰」是錯誤翻譯 伊斯蘭教主張保護生命 極端分子偏離教義

有段日子，鋪天蓋地都是ISIS（Islamic State in Iraq and Syria）的新聞。極端宗教組織所為，為伊斯蘭教刻上似乎難以洗脫的印記。「香港人經常看電視報紙，看到暴力、打打殺殺，負面報導多。所以對伊斯蘭教的印象都不是很好。」香港伊斯蘭聯會教長奧斯曼‧楊興本說。

採訪前以為楊教長是少數族裔，後來才知道「奧斯曼」（Uthman）是教名。他生於山東的穆斯林家庭，父親是阿訇（主持清真寺宗教事務人員的尊稱），受家庭影響，曾赴北京中國伊斯蘭教經學院及巴基斯坦國際伊斯蘭大學就讀。二十多年前，他來港教阿拉伯文，直到升任教長，其生命始終與宗教環環相扣。「但香港人還是不了解伊斯蘭教。」負面新聞影響、宣傳不足、伊斯蘭教在港非主流宗教等種種情況，「好多香港人分不清什麼是回教，什麼是伊斯蘭教，甚至清真寺他們也搞不清楚。」他感歎。

【字裡人】為何清真寺在繁華商業區？了解你不知道的伊斯蘭

香港伊斯蘭聯會教長奧斯曼‧楊興本 圖：范騏韜

穆斯林的生活離不開宗教

為了增加外界認識，他在伊斯蘭中心定期開課，也與本地書店合作，最新出版《了解伊斯蘭》一書，便是「開方講堂」中的精要。書中從伊斯蘭釋義說起，到基本信條、功修及文化，甚至伊斯蘭教在香港的傳播、紙上的回教墳場導賞等。楊教長謙稱內容不深，但能讓非穆斯林明白到底伊斯蘭教是什麼。

如果你也在書店翻過伊斯蘭教的著作，你會明白「不深」絕對是本書優點之一。撇開厚重到不行的歷史，伊斯蘭教的核心到底是什麼？

「和平順從造物主，相信造物主。」楊教長續說：「另外，伊斯蘭教不是單純的宗教，它是一套完整的生活方式，生活方面的事都要跟宗教信仰有關係。」從嬰兒出生、婚禮到喪禮，穆斯林都有既定的儀式，日常也有五大功修：唸作證言（相信真主、加入伊斯蘭教）、禮拜（崇拜真主）、齋戒（遵照齋月的規定）、天課（向窮困者捐獻）和朝覲（到聖城麥加朝覲）。香港人最熟悉的應是每日五次的禮拜，可能還聽過「主麻日」：逢週五大家聚在一起祈禱，故又稱「聚禮」。

【字裡人】為何清真寺在繁華商業區？了解你不知道的伊斯蘭

今年開齋節比較特別，大家都戴上口罩禮拜 圖：范騏韜

採訪當天正是一年一度的開齋節，全球穆斯林慶祝齋月結束。疫情下，摩肩接踵不復見，格線劃開距離，眾人虔誠地跟隨教長禮拜。出入的大部分非華人，女士以印尼姐姐最多。教長指，雖然華人信眾不多，但在香港現存的五座清真寺中，灣仔愛群清真寺已是最多華人和女士祈禱的地方。「以前灣仔區住了很多華人穆斯林，後來城市規劃，有些人搬到其他地方，就漸漸分散了。」

與佛教廟宇不同，清真寺一定建在繁華的地方，因為穆斯林的生活離不開宗教。

「很多人覺得很奇怪，尖沙咀是繁華商業區，為什麼會有一間清真寺？」原來港英時代的九龍公園是威菲露軍營，當時英軍招募了不少印巴籍士兵，他們信奉伊斯蘭教，便向高層申請禮拜的場所。1896年，一座簡單的清真寺便在軍營裡落成了。後來，從內地北方來港的穆斯林華人聚居尖沙咀，做生意，也過宗教生活。今日宏偉瑰麗的九龍清真寺，既見證九龍百多年歷史變遷，也是穆斯林與社區的重要紐帶。

【字裡人】為何清真寺在繁華商業區？了解你不知道的伊斯蘭
九龍清真寺 圖：三聯書店提供
【字裡人】為何清真寺在繁華商業區？了解你不知道的伊斯蘭.

九龍清真寺 圖：三聯書店提供

香港人有信伊斯蘭教的嗎？

可能見得印尼姐姐多，很多人問教長：「在香港，中國人有信伊斯蘭教的嗎？」「有，香港的華人穆斯林，最早期祖家多數是廣東，也有從北方、上海、南京和北京等地過來。特別是1949年前，有很多北方回族來香港。」他指，九龍清真寺早期的教長便是華人。書裡有一張1957年的相片，是當時華人穆斯林的合照。

再翻查現有記錄，2016年的政府年報顯示在港穆斯林人數約30萬人，大部分是印尼人，華人則有約5萬人。今時今日，其實香港有多少華人穆斯林？

「不知道。到底有多少華人穆斯林，從來都沒有做過統計。」楊教長坦言。他表示，在港穆斯林群體最多的是印尼人，現在大約有18萬；第二位便是巴基斯坦人，約3至4萬。至於華人數字，「都是猜的，以前說3萬，現在說4萬，有人說5萬。以我們觀察，華人參加宗教活動的很少，但是一遇到大事情，例如結婚或喪禮，他們便會回來了。」

在書中，他還談及了俗稱「本地仔」（Local Boy）的穆斯林，他們是少數族裔，是上代人與中國人通婚後的第二代、第三代，這個群體在港也有一批。整合下來，在港穆斯林大約30多萬人，「但如果說真正有身份證、長期在香港居住的，我覺得10萬也不夠。」

【字裡人】為何清真寺在繁華商業區？了解你不知道的伊斯蘭

早期華人穆斯林的合照，攝於1957年（黑洪祿先生提供） 圖：三聯書店提供

穆斯林的葬禮是怎樣的？

儘管小說《穆斯林的葬禮》如此暢銷，很多人對真正的穆斯林葬禮並不了解。「土葬是伊斯蘭教喪葬的重要特色。阿當是由泥土做的，人來自泥土，死了也會到泥土，所以我們不能火葬。」伊斯蘭教主張「厚養薄葬」，歸真後即盡快下葬，一切從簡。因此，香港回教墳場提供24小時服務，從去世到入土，在當天或第二天便可以完成。楊教長說，政府給予他們很多便利，「政府醫院都知道，你是回教（伊斯蘭教）的，多數遺體不需要入殮房，直接從病房可以拿走。非穆斯林便會覺得很奇怪、很特別。」

「那死亡證呢？」「可以將來再辦。穆斯林過世後，（家屬）可以到醫院附近的警局拿我們通稱的『行街紙』，方便取得遺體，盡快安排下葬。下葬後，再去死亡登記處辦理死亡。可以說，政府其實非常尊重我們穆斯林。」

【字裡人】為何清真寺在繁華商業區？了解你不知道的伊斯蘭

穆斯林採用土葬 圖：三聯書店提供

雖同處一個城市，很多香港人都不太了解穆斯林。輕則混淆錫克教寺廟與清真寺，重則聽到伊斯蘭教，便要想起「聖戰」。無論在書中或面對面，楊教長都要為此澄清。「坊間所說的聖戰（Holy War）是錯誤的翻譯，其實『吉哈德』（Al Jihad）是一種奮鬥，為生活、正義、真理而奮鬥。你不可以隨便發動『吉哈德』，那是有條件的。伊斯蘭教主張保護生命，《古蘭經》也提及，如果你故意傷害人的生命，罪過是相當大的。」在他看來，極端分子的行為偏離了伊斯蘭教的教義，人們也不應將基本教義與極端主義混為一談。

「香港人總是覺得（伊斯蘭教）很神秘，譬如我們身處的清真寺，裡面有什麼呢？很多人都想知道。」除了看書，能進入清真寺參觀嗎？「想來參觀，我們隨時歡迎（溫馨提示：須遵守清真寺參拜規則，如衣著不暴露、脫鞋進入等），歡迎大家了解我們宗教的生活。」楊教長說。

唔係所有伊屍撚都係恐怖分子
但恐怖分子全部都係伊斯撚
「你們在戰場上遇到不信道者的時候,應當斬殺他們,你們既戰勝他們,就應當俘虜他們。」
咁都可以係翻譯錯

真主會祝福信教者，他日香港若成日獨立，將會係清真寺宣讀獨立宣言，成立伊斯蘭共和國

真，EC難教好嘢嚟
信咗大條道理打老婆

唔係所有恐怖分子都係伊斯撚

九成啫

香港將會成為政教合一伊斯蘭共和國

你當共產黨流架

咁似女權撚講嘅野

女權分子:
女權主義主張男女平等，唔係所有女人都係拎著數，男人們如果你支持平等嘅都應該一齊支持女權。

實際:
九成女人一路講平等一路拎男人著數

老實講我都係第一次見到有宗教將講大話正當化
之前睇地理頻道有歷史學家講伊斯蘭殺左千幾年人殺到而家都仲未停

戰場上呀天才

聖戰就邊撚到都戰場啦 傻鳩

你話咋

中共唔係恐怖組織？

其實伊斯蘭教同耶教個分別唔係本身個宗教上，只係耶教文明世俗化成功，伊斯蘭教文明精神上仲停留喺中世紀啫

除咗佛教
其他大宗教都係殺人如麻

撚係 班野由一千幾百年前不停殺人殺到而家都仲殺緊
邊有其他宗教似你咁癲

同支那豬每出搞出D仆街野既model answer一撚樣
-只係少部分支那人係咁
-支那都有好人
-美國佬都會做壞事

-只有少部分極端分子係咁
-伊斯蘭都有好人
-其他宗教都會殺人

以我個人經驗嚟講，穆斯林通常都善良過基督徒。

好笑，以為耶教而家無殺人

比我睇下邊到有耶撚斬人頭玩自爆拎飛機去撞鳩人
最多都係廢老搞細路 級數差好遠下

自己search啦